\chapter{Tạo ngữ liệu huấn luyện}
\label{Chapter3}
Tạo ngữ liệu huấn luyện là một bước quan trọng trong phương pháp học có giám sát. Để tạo được ngữ liệu, trước tiên chúng tôi thu thập các bình luận từ Tiki thông qua một công cụ hỗ trợ. Sau đó, chúng tôi xác định số lượng bình luận cần gán nhãn và những bình luận nào được gán nhãn. Tiếp theo, chúng tôi chọn ra những khía cạnh quan trọng của thực thể sách và cuối cùng là thực hiện gán nhãn. Sơ đồ dưới đây biểu diễn các bước của quá trình tạo ngữ liệu huấn luyện:

\begin{figure}[htp]
\centering
\begin{tikzpicture}

\node [process,text width=2cm] (v1) at (-9.5,3) {Thu thập bình luận từ Tiki};
\node [process,text width=2cm] (v2) at (-5.5,3) {Chọn dữ liệu gán nhãn};
\node [process,text width=2cm] (v3) at (-1.5,3) {Xác định khía cạnh gán nhãn};
\node [process,text width=2cm] (v4) at (2.5,3) {Gán nhãn};

\draw [arrow] (v1) edge (v2);
\draw [arrow] (v2) edge (v3);
\draw [arrow] (v3) edge (v4);
\end{tikzpicture}
\caption{Quá trình tạo ngữ liệu}
\label{fig:3-1}
\end{figure}
 
\section{Thu thập bình luận từ Tiki}
Trong suốt quá trình thu thập dữ liệu, chúng tôi đã xây dựng một công cụ hỗ trợ tự động rút trích nội dung trên Tiki. Công cụ đó được gọi là web crawler hoặc crawler. Crawler có thể được viết bằng nhiều ngôn ngữ lập trình khác nhau như Java, C\#, Python,... Trong khóa luận này, crawler được viết bằng Python phiên bản 2.7, một ngôn ngữ lập trình hiện đại bậc cao, dễ cài đặt và sử dụng. Đồng thời, thư viện BeautifulSoup cũng được sử dụng vì đây là một thư viện phổ biến, dễ cài đặt và thân thiện.

Ở bước đầu tiên, để có được các bình luận, crawler cần thu thập, tổng hợp các đường dẫn về sách có trên Tiki. Từ đó, chúng sẽ lấy ra các tập tin JSON lưu trữ các bình luận cũng các thông tin liên quan khác. Tiếp theo, crawler sẽ rút trích ra các dữ liệu cần thiết từ tập tin JSON. Cuối cùng, chúng ghi lại các dữ liệu đó xuống tập tin hoặc cơ sở dữ liệu. Quá trình thu thập bình luận được thể hiện qua hình 3.2

\begin{figure}[htp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\node [process,text width=3cm] (v1) at (-9.5,3) {Thu thập các đường dẫn};
\node [process,text width=3cm] (v2) at (-5.5,3) {Rút ra tập tin JSON};
\node [process,text width=3cm] (v3) at (-1.5,3) {Rút trích dữ liệu và lưu xuống CSDL};
%\node [process,text width=2cm] (v4) at (2.5,3) {Gán nhãn};
\draw [arrow] (v1) edge (v2);
\draw [arrow] (v2) edge (v3);
\end{tikzpicture}

\caption{Quá trình thu thập bình luận}
\label{fig:3-2}
\end{figure}


\subsection{Thu thập các đường dẫn về sách trên Tiki}
Vì số lượng sách khá lớn nên Tiki có tổ chức nhiều loại đường dẫn (link) khác nhau. Trong quá trình khảo sát, chúng tôi chia các đường dẫn đó thành 3 loại: đường dẫn mẹ, đường dẫn trung gian và đường dẫn con. Đầu tiên, chúng tôi truyền vào crawler đường dẫn mẹ, đường dẫn kết nối đến các đường dẫn trung gian. Tại đây, mỗi đường dẫn trung gian sẽ dẫn đến các đường dẫn con của chúng. Quá trình tổng hợp các đường dẫn được thể hiện qua sơ đồ 3.3

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=16 cm]{sodo_laybinhluan}

\caption{Sơ đồ thu thập bình luận từ Tiki}
\label{fig:3-3}
\end{figure}

Đường dẫn mẹ có thể được hiểu là nơi chứa các đường dẫn trung gian. Tùy vào mỗi thực thể mà Tiki sẽ cung cấp các đường dẫn mẹ khác nhau. Đối với thực thể sách thì có 2 đường dẫn: \textbf{https://tiki.vn/sach-tieng-anh/c320?src=tree} và \textbf{https://tiki.vn/sach-truyen-tieng-viet/c316?src=tree}. Đường dẫn thứ nhất sẽ dẫn đến các cuốn sách Tiếng Việt. Đường dẫn thứ hai sẽ dẫn đến các cuốn sách Tiếng Anh.

Đường dẫn trung gian trong trường hợp này là nơi chứa các đường dẫn con. Đường dẫn trung gian có cấu trúc như sau: \textbf{đường dẫn mẹ + ``\&page='' + ``con số''}. Trong đó, mỗi đường dẫn trung gian sẽ chứa được tối đa 24 đường dẫn con. Giá trị thuộc tính ``con số'' bắt đầu bằng 1 và tăng dần. Tùy vào tổng số lượng các cuốn sách mà đường dẫn mẹ lưu trữ mà ta xác định được số lượng giá trị ``con số'' trong đường dẫn. Ví dụ như đường dẫn mẹ có chứa đường 40 cuốn sách thì số lượng giá trị ``con số'' trong trường hợp này là 2. Ở đường dẫn trung gian thứ nhất sẽ chứa 24 cuốn sách, đường dẫn trung gian thứ hai chứa 16 cuốn sách còn lại.

Đường dẫn con là đường dẫn đến trang web của mỗi cuốn sách. Mỗi cuốn sách trên Tiki sẽ được đánh dấu một mã số định danh, được đặt sau kí tự \textbf{-p}. Ví dụ xét đường dẫn sau: \textit{https://tiki.vn/mega-goal-1-workbook-paperback-p514030.html?ref=c8322.c147.c320}. Trong trường hợp này thì mã số định danh của cuốn sách trên là 514030. Giá trị của mã số định danh này sẽ được sử dụng cho công đoạn tiếp theo.
\subsection{Rút ra các tập tin JSON}
Các bình luận trên Tiki được tổ chức và lưu trữ dưới dạng tập tin JSON (JavaScript Object Notation). Từ tập tin JSON đó, chúng ta có thể dễ dàng rút trích được các bình luận cùng các thông tin kèm theo. Để có được tập tin JSON, chúng ta sẽ thay mã số định danh của cuốn sách tương ứng vào đường dẫn:
\textit{https://tiki.vn/ajax/reviews?\texttt{product
\_id}=\texttt{mã\_số\_định\_danh}\&sort=desc\&include=comments}. Ví dụ một cuốn sách có mã số định danh là 374165 thì đường dẫn để lấy được tập tin JSON là: \textit{https://tiki.vn/ajax/
reviews?\texttt{product\_id}=374165\&sort=desc\&include=comments}

Cấu trúc một tập tin JSON như sau:
\begin{itemize}
	\item star: số lượng và tỉ lệ phần trăm của từng mức độ đánh giá (từ 1 đến 5)
	\item \texttt{rating\_average}: giá trị trung bình của các mức độ đánh giá
	\item \texttt{review\_count}: số lượng bình luận
	\item \texttt{review\_photo}: đường dẫn đến hình ảnh trên bình luận nếu có
	\item data: chứa thông tin của các bình luận, các thuộc tính con bao gồm ``id'' (mã bình luận), ``content'' (nội dung bình luận), ``\texttt{customer\_id}'' (mã khách hàng bình luận), ``rating'' (mức độ đánh giá) theo thang điểm từ 1 đến 5, ``status'' (tình trạng) cho biết bình luận đã được duyệt để hiển thị lên hay chưa, ``\texttt{created\_at}'' (được tạo vào) cho biết thông tin thời gian viết bình luận... 
	\item paging: cung cấp thông tin về số lượng trang dùng để hiển thị các bình luận, bao gồm các thuộc tính: ``total'' (tổng số trang), ``\texttt{per\_page}'' (số lượng bình luận hiển thị trên mỗi trang), ``\texttt{current\_page}'' (trang hiện tại), ``\texttt{last\_page}'' (trang cuối cùng), ``from'' (số thứ tự bình luận bắt đầu), ``to'' (số thứ tự bình luận kết thúc) 
	\item  \texttt{sort\_option}: bao gồm các giá trị của cặp thuộc tính ``label'' và ``value'', các giá trị của thuộc tính label gồm có: hữu ích, mới nhất, tất cả khách hàng, tất cả sao, khách hàng đã mua, hài lòng, chưa hài lòng, 5 sao, 4 sao,...
\end{itemize}

Trong khóa luận này, các thuộc tính được rút trích từ tập tin JSON gồm có: id, content, rating, \texttt{customer\_id}, \texttt{created\_at}. Tất cả các thuộc tính này đều là con của thuộc tính \textit{data}. Sau đó, các thông tin trên được ghi xuống tập tin văn bản (text file). Tập tin văn bản đó sẽ có dạng như bảng 3.1

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Mẫu tập tin lưu trữ văn bản bình luận}
\label{3-1}
\begin{tabular}{l}
549061                                                                                                                                                                           \\
6                                                                                                                                                                                \\
Đây là một quyển sách tốt. \\
5                                                                                                                                                                                \\
1274364                                                                                                                                                                          \\
2017-03-21 07:50:06                                                                                                                                                              \\
--------------------------                                                                                                                                                       \\
542265                                                                                                                                                                           \\
6                                                                                                                                                                                \\
Sách đẹp, giá cả phải chăng.                                                                                       \\
5                                                                                                                                                                                \\
1501823                                                                                                                                                                          \\
2017-03-15 00:02:34                                                                                                                                                              \\
--------------------------                                                                                                                                                       \\
531521                                                                                                                                                                           \\
6                                                                                                                                                                                \\
Các bạn nào thích tiếng anh thì còn chần chờ gì nữa \textless3                                                                                                                   \\
5                                                                                                                                                                                \\
1036308                                                                                                                                                                          \\
2017-02-25 09:48:45                                                                                                                                                              \\
--------------------------                                                                                                                                                      
\end{tabular}
\end{table}
 
\subsection{Lưu thông tin xuống cơ sở dữ liệu}
Sau khi đã có những tập tin văn bản chứa các bình luận, crawler sẽ rút trích thêm các thông tin liên quan về đối tượng sách. Nội dung của quá trình rút trích bổ sung bao gồm: tên cuốn sách, tác giả, giá cả, nhà xuất bản, đường dẫn đến ảnh bìa cuốn sách. Đây sẽ là những thông tin hữu ích và được dùng để hiện thị lên ứng dụng trong tương lai. Bên cạnh đó, các thông tin trên sẽ giúp ích cho việc tổ chức và xây dựng cơ sở dữ liệu. Sau khi trích xuất các thông tin đó, chúng cũng lưu lại dưới dạng các tập tin văn bản.

Tiếp theo là quá trình ghi tất cả dữ liệu đó xuống cơ sở dữ liệu. Hệ quản trị cơ sở được dùng để xây dựng ứng dụng là MySQL. Đây là hệ quản trị cơ sở dữ liệu tự do nguồn mở phổ biến nhất thế giới và được các nhà phát triển rất ưa chuộng trong quá trình phát triển ứng dụng. Vì MySQL là cơ sở dữ liệu tốc độ cao, ổn định và dễ sử dụng, có tính khả chuyển, hoạt động trên nhiều hệ điều hành cung cấp một hệ thống lớn các hàm tiện ích rất mạnh. Với tốc độ và tính bảo mật cao, MySQL rất thích hợp cho các ứng dụng có truy cập cơ sở dữ liệu trên Internet.

Đến thời điểm hiện tại, trong cơ sở dữ liệu gồm có nội dung của 2 bảng dữ liệu. Đó là \textit{Book} và \textit{Comment}. 
Trong đó, bảng \textit{Book} là nơi lưu các thông tin về đối tượng sách:
\begin{itemize}
	\item \texttt{ID\_book}: khóa chính của bảng, là mã cuốn sách, được đánh số tự động tăng dần, bắt đầu từ 1
	\item Title: tựa sách, được lưu với kiểu dữ liệu varchar(500)
	\item Price: giá cả cuốn sách, được lưu với kiểu dữ liệu varchar(50)
	\item Author: tác giả cuốn sách, được lưu với kiểu dữ liệu varchar(500)
	\item Publisher: nhà xuất bản, được lưu với kiểu dữ liệu varchar(500)
	\item Image: đường dẫn đến ảnh bìa của sách, được lưu với kiểu dữ liệu varchar(500)
\end{itemize}

Dữ liệu bảng Comment thì lưu các thông tin về đối tượng bình luận, bao gồm:
\begin{itemize}
	\item \texttt{ID\_comment}: khóa chính của bảng, là mã bình luận được tạo bởi Tiki, được lưu với kiểu dữ liệu int(11)
	\item \texttt{Book\_ID}: mã cuốn sách mà bình luận nhắc đến, được lưu với kiểu dữ liệu int(11)
	\item Text: nội dung của bình luận, được lưu với kiểu dữ liệu text
	\item Rating: điểm đánh giá từ người dùng trên bình luận, có giá trị từ 1 đến 5, được lưu với kiểu dữ liệu int(11)
	\item Publisher: nhà xuất bản, được lưu với kiểu dữ liệu varchar(500)
	\item Date: thời điểm mà khách hàng đưa ra bình luận, được lưu với kiểu dữ liệu Date
\end{itemize}

\section{Chọn dữ liệu gán nhãn}
Sau khi đã tổng hợp đầy đủ các bình luận về sách, bước tiếp theo là chọn dữ liệu gán nhãn. Trong khóa luận này, chúng tôi chọn ra 1,000 bình luận để làm tạo ra tập ngữ liệu. Giữa một lượng bình luận khá lớn như vậy, việc chọn các bình luận cho tập ngữ liệu cần đảm bảo sự phân bố tương đối đồng đều giữa các loại câu. Vì thế, các bình luận được chọn dựa theo điểm đánh giá từ 1 đến 5 sao (rating) của người dùng  với tỉ lệ 20\%. Như vậy có nghĩa là trong tập ngữ liệu có 200 câu bình luận có nhãn 1 sao, 200 câu bình luận có nhãn 2 sao, 200 câu bình luận có nhãn 3 sao, 200 câu bình luận có nhãn 4 sao và 200 câu bình luận có nhãn 5 sao.

Ở bước tiếp theo, từng bình luận được tách thành các câu đơn riêng lẻ. Lí do là vì mỗi một bình luận có thể bao gồm một hoặc nhiều câu. Trong từng câu, có thể xảy ra trường hợp một câu nhắc đến một hoặc nhiều vấn đề của sách, hoặc không nhắc đến bất cứ vấn đề nào. Vì thế, việc tách bình luận thành từng câu riêng lẻ sẽ giúp trích xuất đầy đủ các khía cạnh cũng như quan điểm của người đọc về sách. Hơn nữa, công việc này cũng phần nào đơn giản hóa quá trình gán nhãn, giải quyết được nhiều trường hợp xác định bình luận này là tích cực hay tiêu cực.

Quá trình tách bình luận thành câu đơn được thực hiện bởi một công cụ tách câu. Đầu tiên, chương trình đọc từng bình luận vào. Sau đó, chương trình duyệt bình luận từ kí tự đầu tiên cho đến khi gặp các kí tự chuyển câu thì dừng lại. Các kí tự chuyển câu sẽ là dấu chấm câu, dấu hỏi, dấu chấm than. Tiếp đến, chương trình ghi những gì đã đọc xuống tập tin văn bản kèm theo kí tự xuống dòng. Rồi sau đó, chúng đọc các kí tự tiếp theo và ghi kết quả xuống cho đến khi hết nội dung bình luận. 

Trong khóa luận này, chúng tôi cũng đã khảo sát và sử dụng thử một số công cụ tách câu Tiếng Việt. Điển hình nhất là công cụ vnSentDetector của tác giả Lê Hồng Phương\footnote{\url{http://mim.hus.vnu.edu.vn/phuonglh/softwares/vnSentDetector}}. Tuy nhiên, sau quá trình đánh giá thực nghiệm, kết quả trả về không tốt hơn so với việc tự cài đặt chương trình tách câu. Bên cạnh đó, nếu tự viết công cụ tách câu thì sẽ chủ động hơn trong việc xác định định dạng dữ liệu đầu vào và đầu ra. Do đó, chúng tôi quyết định tự viết một chương trình tách câu bằng Python.

Kết quả có được sau khi chạy công cụ tách câu ở mức chấp nhận được. Đa phần các trường hợp cho ra kết quả như mong đợi, song vẫn có một số chỗ tách câu không chính xác. Đối với những trường hợp tách sai như vậy, chúng tôi chủ động chỉnh lại bằng tay. Tất cả các câu được tách ra sẽ ghi vào tập tin csv. Cách lưu như vậy sẽ thuận tiện trong việc truy xuất và gán nhãn ở các bước sau.
\section{Xác định các khía cạnh của thực thể sách}
Xác định các khía cạnh của sách là công việc tiếp theo sau khi đã xác định dữ liệu gán nhãn. Mỗi một thực thể sách sẽ có rất nhiều thuộc tính hoặc khía cạnh liên quan được người dùng nhắc đến trong các bình luận. Vì thế, sẽ rất khó khăn trong việc chọn ra những khía cạnh nào là phổ biến và thường xuyên được người dùng quan tâm một cách khách quan. Việc định hình được cách thức xác định là vô cùng cần thiết. Trong khóa luận, chúng tôi chọn ra các khía cạnh theo qui trình như sau:
\begin{itemize}
	\item Khảo sát công trình có đối tượng nghiên cứu tương tự
	\item Vận dụng kết quả tìm hiểu ở trên vào ngữ liệu thực tế
	\item Đánh giá và đưa ra quyết định cuối cùng
\end{itemize}

Vào năm 2015, tác giả Mohammad AL-Smadi và cộng sự cũng đã nghiên cứu một công trình phân tích các bài phê bình sách ở mức khía cạnh bằng tiếng Ả Rập\cite{al2015human}. Đặc biệt, kết quả thí nghiệm và cách xác định các khía cạnh của sách trong bộ dữ liệu là nguồn tham khảo hữu ích. Trong công trình, tác giả đã xác định được 14 khía cạnh của sách gồm: thời gian ra mắt (time), canh lề (margins), tác giả (author), cảm xúc về cuốn sách (feelings), bài học rút ra (benefits), ngôn ngữ (languages), chủ nghĩa bè phái (sectarianism), ngữ cảnh (context), tính tiêu cực (negatives), kết thúc truyện (epilogue), cốt truyện (plot),  điểm đánh giá (rating), nơi chốn (places), văn phong (styles). 

Trong các khía cạnh đó, chúng tôi chọn được 8 khía cạnh nổi bật. Các khía cạnh đó là: tác giả, bài học rút ra, văn phong, ngữ cảnh, kết thúc truyện, cốt truyện, cảm xúc về cuốn sách, điểm đánh giá. Đây đều là những khía cạnh có tần số xuất hiện cao trong dữ liệu của công trình. Ngoài ra, chúng tôi đánh giá mức độ hợp lí của các khía cạnh trên bộ ngữ liệu Tiếng Việt. Sau quá trình đánh giá thực tế, chúng tôi nhận thấy 2 khía cạnh cảm xúc về cuốn sách và điểm đánh giá là không phù hợp khi sử dụng cho bình luận về sách trên Tiếng Việt.

Đối với các khía cạnh còn lại như thời gian ra mắt, canh lề, tính tiêu cực,... chúng tôi đánh giá đây là những khía cạnh có tần số xuất hiện thấp trong dữ liệu của công trình. Bên cạnh đó, sau khi thử nghiệm áp dụng trên ngữ liệu Tiếng Việt, chúng tôi cũng nhận thấy các khía cạnh trên không phù hợp. Đó có thể là vì tùy vào văn hóa và quan điểm ở từng quốc gia mà những người đọc sách sẽ quan tâm đến một số khía cạnh nhất định. Cho nên, không thể vận dụng máy móc kết quả công trình đó vào khóa luận này. Đó cũng là những lí do mà chúng tôi quyết định không chọn các khía cạnh còn lại.

Bên cạnh đó, trong quá trình xem xét dữ liệu gán nhãn, chúng tôi nhận thấy có rất nhiều câu bình luận mà người dùng có kiến về sách một cách chung chung và tổng quát, ví dụ như ``Cuốn sách này hay quá'' hoặc ``Đây là một cuốn sách đáng để đọc''. Vì vậy, chúng tôi đã thêm vào khía cạnh ``Tổng thể''. Các thuộc tính ``Nhan đề", ``Trình bày", ``Chất liệu" cũng được thêm vì các khía cạnh này xuất hiện với tần số cao trong tập ngữ liệu. Ngoài ra, thuộc tính ``Khác" cũng được thêm vào. Thuộc tính này được sử dụng cho các trường hợp câu đó thể hiện một khía cạnh nằm ngoài các khía cạnh trên, ví dụ như dịch thuật và nhân vật.

Như vậy, trải qua quá trình khảo sát công trình liên quan và vận dụng, đánh giá vào trong tập ngữ liệu thực tế, chúng tôi xác định được 12 khía cạnh. Các khía cạnh đó là: Tổng thể, Giá cả, Tác giả, Bài học rút ra, Bối cảnh, Kết thúc truyện, Nội dung, Văn phong, Tựa sách, Trình bày, Chất liệu, Khác. Mỗi khía cạnh sẽ gồm 2 sắc thái là thích và không thích. Ngoài ra, đối với trường hợp câu không thể hiện sắc thái hay cảm xúc nào của người dùng về đối tượng sách thì chúng tôi xếp câu đó vào nhóm ``Không''. Danh sách các khía cạnh của sách được liệt kê trong bảng 3.2
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Danh sách các khía cạnh của sách}
\label{3-2}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
STT & Tên khía cạnh   \\ \hline
1   & Tổng thể        \\
2   & Giá cả          \\
3   & Tác giả         \\
4   & Bài học rút ra  \\
5   & Bối cảnh        \\
6   & Nội dung        \\
7   & Văn phong       \\
8   & Tựa sách        \\
9   & Trình bày       \\
10  & Kết thúc truyện \\
11  & Chất liệu       \\
12  & Khác            \\
13  & Không          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Đến thời điểm hiện tại, trong cơ sở dữ liệu của ứng dụng có thêm 1 bảng dữ liệu. Đó là \textit{Aspect}. 
Trong đó, bảng \textit{Aspect} sẽ chứa những nội dung sau:
\begin{itemize}
	\item \texttt{ID\_aspect}: mã khía cạnh, khóa chính của bảng, bao gồm 13 giá trị từ 0 đến 12, cho biết câu tương ứng thuộc về khía cạnh nào, được lưu với kiểu dữ liệu int(11)
	\item \texttt{Aspect\_content}: giá trị ánh xạ cho thuộc tính \texttt{ID\_aspect}, cho biết ứng với giá trị của mỗi mã khía cạnh thì sẽ có một chuỗi mô tả tương ứng. Các giá trị sẽ nằm trong tập chuỗi \{Tổng thể, Giá cả, Tác giả, Bài học rút ra, Bối cảnh, Kết thúc truyện, Nội dung, Văn phong, Tựa sách, Trình bày, Chất liệu, Khác, Không\}
\end{itemize}
\section{Gán nhãn}
Sau khi đã hoàn thành các bước trên, chúng tôi bắt đầu gán nhãn cho bộ dữ liệu. Qui định về gán nhãn như sau: ứng với mỗi câu đơn bình luận, ta sẽ xác định câu đó thuộc vào khía cạnh nào trong số 13 khía cạnh được xác định ở trên, đồng thời đánh dấu sắc thái của người dùng về khía cạnh đó (1 là tích cực, 2 là tiêu cực). Trong phạm vi khóa luận, chúng tôi chỉ xem xét trường hợp một câu đơn nhắc đến một khía cạnh. Trong trường hợp câu đó nhắc đến nhiều hơn một khía cạnh thì chúng tôi chỉ quan tâm đến khía cạnh được nhắc đến đầu tiên.

Quá trình gán nhãn ngữ liệu trải qua các bước sau. Đầu tiên, sử dụng một công cụ hợp lí để tạo môi trường gán nhãn. Để đảm bảo tính khách quan và chính xác, tập ngữ liệu sẽ được gán nhãn một cách độc lập bởi từng thành viên của nhóm tác giả. Sau đó so sánh kết quả của 2 tập gán nhãn, những câu có kết quả khác nhau sẽ được ghi chú lại và được thống nhất kết quả bằng một buổi họp nhóm. 

Trong khóa luận này, chúng tôi quyết định sử dụng công cụ Google Sheets để thực hiện gán nhãn. Định dạng tập tin xuất ra sẽ là csv. Google Sheets là một công cụ trực tuyến miễn phí mạnh mẽ, cung cấp nhiều chức năng xử lí bảng tính hiệu quả nên sẽ hỗ trợ rất nhiều trong quá trình gán nhãn. Cách thức tổ chức màn hình gán nhãn sẽ như hình 3.5
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=16 cm]{manhinhgannhan}
\caption{Màn hình gán nhãn dữ liệu}
\label{fig:3-5}
\end{figure}

Màn hình gán nhãn bao gồm 4 trang tính (sheet): ``comment'', ``Tuan'', ``Trang'', ``So sanh''. Mỗi trang tính được cấu thành bởi 14 cột và số dòng tương ứng với số câu có được. Sheet ``comment'' sẽ lưu tất cả các câu bình luận, sheet ``Tuan'' lưu kết quả gán nhãn của người gán nhãn thứ nhất, sheet ``Trang'' lưu kết quả gán nhãn của người thứ hai, sheet ``So sanh'' là nơi kết quả so sánh của của 2 sheet ``Tuan'' và ``Trang''. 

Ở đây, người gán nhãn chỉ cần đọc nội dung câu bình luận rồi ghi nhận kết quả ở cột tương ứng. Nếu câu đề cập đến khía cạnh ``Tác giả'' một cách tích cực thì điền 1 vào ô ``Tác giả''. Ngược lại, nếu câu đề cập đến khía cạnh ``Tác giả'' một cách tiêu cực thì điền 2. Trong trường hợp câu không nhắc đến sắc thái của người đọc hoặc không nhắc đến khía cạnh nào thì ta bỏ qua và tiếp tục với câu tiếp theo.

Việc sử dụng Google Sheets đem lại các lợi ích sau:
\begin{itemize}
	\item Tiết kiệm thời gian, công sức khi xây dựng công cụ gán nhãn riêng
	\item Có thể gán nhãn mọi lúc, mọi nơi miễn là có kết nối Internet
	\item Dễ dàng theo dõi, quan sát tiến độ gán nhãn của người còn lại
	\item Hỗ trợ tốt việc so sánh, đối chiếu kết quả
	\item Thuận tiện trong việc rút trích, thống kê, cập nhật nhãn gán
\end{itemize}

Sau khi quá trình gán nhãn của hai tác giả hoàn tất thì những câu mà hai người gán nhãn khác nhau sẽ được thể hiện trong sheet ``So sanh''. Những kết quả đó thường sẽ rơi vào hai trường hợp. Thứ nhất là một người nghĩ câu đó có khía cạnh và sắc thái bình luận còn người kia nghĩ câu đó không nhắc đến khía cạnh hay thể hiện bất cứ sắc thái nào. Trường hợp thứ hai là hai người đánh giá khía cạnh và sắc thái mà câu đó đề cập đến khác nhau. Bảng 3.3 cung cấp số liệu chi tiết cho từng khía cạnh trong ngữ liệu. 
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Thống kê phân bố dữ liệu của tập ngữ liệu ban đầu}
\label{3-3}
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
Khía cạnh       & Số lượng & Tỉ lệ (\%)   \\ \hline
Không có        & 3,553     & 60.74 \\
Tổng thể        & 870      & 14.87 \\
Giá cả          & 35       & 0.60  \\
Tác giả         & 37       & 0.63  \\
Bài học rút ra  & 290      & 4.96  \\
Ngữ cảnh        & 15       & 0.26  \\
Kết thúc truyện & 73       & 1.25  \\
Cốt truyện      & 445      & 7.61  \\
Văn phong       & 122      & 2.09  \\
Tựa sách        & 81       & 1.38  \\
Minh họa        & 190      & 3.25  \\
Chất liệu       & 47       & 0.80  \\
Khác            & 92       & 1.57 \\\hline
\end{tabular}
\end{table}

Dựa vào kết quả bảng thống kê, có thể dễ dàng nhận ra rằng dữ liệu phân bố trong tập ngữ liệu không đồng đều. Có khía cạnh chiếm tỉ lệ quá cao, hơn 60\% trong khi lại có những khía cạnh chiếm tỉ lệ quá thấp, chưa tới 1\%. Sự chênh lệch tỉ lệ quá lớn giữa giá trị cao nhất và thấp nhất sẽ làm cho tập ngữ liệu mất cân đối. Điều đó sẽ ảnh hưởng rất nhiều trong quá trình huấn luyện dữ liệu. Bàng 3.4 là phân bố dữ liệu của tập ngữ liệu sau khi tinh chỉnh. Chúng tôi loại bớt những câu có khía cạnh xuất hiện với tỉ lệ quá cao và thêm vào những câu có khía cạnh xuất hiện với tỉ lệ thấp.

Giữa các khía cạnh thì khía cạnh ``Không có'' chiếm tỉ lệ cao nhất. Nguyên nhân của việc ``bùng phát'' số lượng trên là do mỗi bình luận gồm nhiều câu đơn. Mặc dù đã cố gắng tạo ra một tập ngữ liệu cân đối bằng cách chọn theo tỉ lệ đánh giá người dùng nhưng trong từng bình luận đã vốn có những câu không chứa đựng bất kì khía cạnh hoặc sắc thái nào.

Trong khi đó thì khía cạnh ``Ngữ cảnh'' chiếm tỉ lệ thấp nhất. Những khía cạnh như ``Giá cả'', ``Tác giả'', ``Chất liệu'' cũng có tỉ lệ rất thấp. Có hai nguyên nhân chính dẫn tới sự chênh lệch này. Thứ nhất là do số lượng của các khía cạnh kia quá lớn. Thứ hai, trong quá trình chọn các bình luận, chúng tôi đã vô tình chọn các bình luận ít đề cập đến các khía cạnh này.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Thống kê phân bố dữ liệu của tập ngữ liệu sau khi tinh chỉnh}
\label{3-4}
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
Khía cạnh       & Số lượng & Tỉ lệ(\%)   \\ \hline
Không có        & 130      & 5.29  \\
Tổng thể        & 209      & 8.50  \\
Giá cả          & 253      & 10.29 \\
Tác giả         & 145      & 5.90 \\
Bài học rút ra  & 188      & 7.65  \\
Ngữ cảnh        & 155      & 6.31  \\
Kết thúc truyện & 197      & 8.01  \\
Cốt truyện      & 221      & 8.99  \\
Văn phong       & 197      & 8.01  \\
Tựa sách        & 186      & 7.57  \\
Minh họa        & 186      & 7.57  \\
Chất liệu       & 174      & 7.08  \\
Khác            & 217      & 8.83 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}